# Тестовое задание [Cappers Applications Inc.](https://cappers.ca/)

> Нельзя редактировать существующие файлы, кроме stream-factory.ts, можно добавлять новые.
>
> `yarn install`
>
> запуск тестов
>
> `yarn test`
>
> ## задача:
>
> 1. вернуть из класса StreamFactory пять разных реализаций IStream:
>
> - `createFirstStream()`:
>
>   - запись и чтение из файла
>
> - `createSecondStream()`:
>
>   - приводит каждый второй символ к верхнему регистру и записывает в файл
>   - читает из файла, затем меняет регистр каждому символу
>
> - `createThirdStream()`:
>
>   - сортирует символы в строке и записывает в файл
>   - читает из файла и перемешивает символы
>
> - `createFourthStream()`:
>
>   - приводит каждый второй символ к верхнему регистру, сортирует и записывает в файл
>   - читает из файла перемешивает и меняет регистр каждому символу
>
> - `createFifthStream()`:
>
>   - сортирует, приводит каждый второй символ к верхнему регистру и записывает в файл
>   - читает из файла меняет регистр каждому символу и перемешивает

> 2. найти недостатки в тестах

## Решение

### Формализация

Экземпляр класса `StreamFactory` содержит фабричные методы, возвращающие экземпляры класса `IStream<string>` - абстракции файла с методами `read` и `write`:

```
+--------------------------+
|      IStream<string>     |
+==========================+
| read(): string           |
| * read string from file  |
| * map string             |
| * return string          |
+--------------------------+
| write(str: string): void |
| * get input string       |
| * map string             |
| * write string to file   |
+--------------------------+
```

На схеме каждый метод имеет описание алгоритма работы. Оба метода имеют стадию отображения строки: строка передается функции отображения `mapper` (функция принимающая оригинальную строку и возвращающая отображенную строку). Для метода `read` отображение строки происходит после считывания строки из файла (строка проходит последовательность отображений `postReadMappers`), для `write` - перед записью в файл (строка проходит последовательность отображений `preWriteMappers`). Разница между объектами, созданными разными фабриками, в наборе отображений, примененных к оригинальной строке. Остальное поведение экземпляров, возращенных разными фабриками, идентичное.

### Выполнение

Для реализации методов можно было бы воспользоваться иерархией классов.
Базовый класс для абстракции файлов содержит:

- конструктор, принимающий путь к файлу;
- приватные методы операций чтения и записи (к примеру `private _read(): Promise<string>` и `private _write(str: string): Promise<void>`);
- публичные методы `read` (возращенная `_read` строка отображается через `this.postReadMappers` и возвращается методом) и `write` (переданная в метод строка отображается через `this.preWriteMappers` и передается в `_write`);

Классы, наследуемые от базового класса, содержат только приватные переменные `this.postReadMappers` и `this.preWriteMappers` с последовательностями отображений, применяемых к строке в методах базового класса `read` и `write` соответственно.

Но для решения задачи больше подходит парадигма ФП, нежели ООП: нет иерархии классов, а значит меньшая связанность, добавляет абстракции, скрывающие низкоуровневые, наличие функций отображений, требующих композиции, возможность создавать конструкторы объектов с разным поведением из higher order функции - фабрики фабрик, код получается более композируемым, открытым для расширения, удобным для тестирования.

#### `createStreamFactory`

Верхнеуровневая абстракция, является higher order функцией, возвращает фабрику для разных реализаций `IStream<string>`. Принимает необходимые для того или иного вида абстракций файла списки функций отображений (`preWriteMappers` и `postReadMappers`).
Внутри `createStreamFactory` использует функции `createReadWriteFile` и `composeMappers`.

#### `createReadWriteFile`

Принимает путь к файлу и возвращает асинхронные функции для чтения из файла (возвращенный Promise резолвится в строку, являющуюся содержимым файла) и записи в файл (принимает строку, которая будет записана в файл).

#### `composeMappers`

Является higher order функцией, принимает последовательность функций отображения строки и возвращает результирующую функцию отображения.

```
                   +---------+                       +---------+
original string -> | mapper1 | -> mapped string 1 -> | mapper2 | -> result string
                   +---------+                       +---------+

```

аналогично:

```
                   +------------------------------------+
original string -> | composeMappers([mapper1, mapper2]) | -> result string
                   +------------------------------------+

```

_Замечание: для оптимизации производительности функции отображения принимают и возвращают абстракции строки - массив символов, иначе в каждой функции отображение появится потребность преобразования строки в массив символов и обратно (обусловлено методами экземпляров String и Array в Javascript). Вместо этого `composeMappers` делает преобразование строки в массив до передачи в первую функции отображения и массива символов в строку после получения результата от последней._

#### `mappers`

Содержит доступные функции отображения абстракции строки.

### Итог

Используя парадигму ФП, задача по созданию фабрики абстракции файла сводится к добавлению новой функции (или функций) отображения (mapper) и передаче в функцию `createStreamFactory` объекта, содержащего новые последовательности отображений полученной из файла и записываемой в файл абстракции строки. В случае ООП потребовалось бы так же добавить новую функцию (или функции) отображения, добавить новый класс со списком функций отображений для чтения и записи, импортировать и вызвать конструктор нового класса в классе `StreamFactory`.
